# テクスチャやブレンドなどのテクニックを知ろう

+ [サンプル01](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=5&index=1)
+ [サンプル02](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=5&index=2)
+ [サンプル03](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=5&index=3)
+ [サンプル04](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=5&index=4)
+ [サンプル05](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=5&index=5)
+ [サンプル06](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=5&index=6)
+ [サンプル07](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=5&index=7)
+ [サンプル08](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=5&index=8)
+ [サンプル09](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=5&index=9)
+ [サンプル10](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=5&index=10)
+ [課題](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=5&index=11)

## 法線とモデル座標変換
---------------------------------------------
前回のライトの実装では、オブジェクトに対して回転の処理をするとライトも回転してしまう不十分。

![001.jpg](resources/5B54B5ADEB8C44C5F4C49D96952D71A1.jpg)


描画される頂点は、モデル座標変換の作用により「回転」している。これは頂点シェーダ内で行っている処理を見てみれば明らかで、モデル座標変換の効果を含むMVPマトリックスを頂点座標の変換に使っている。

```
// 頂点座標（position）と行列を演算している
gl_Position = mvpMatrix * vec4(position, 1.0);
```

頂点の「座標位置」は動いているのに法線はそのまま元の値を維持している状態になってる。

![002.jpg](resources/FD62D3CEE6AF3208E9DC5FFEFEE5855E.jpg)


## 法線を正しい向きにする変換行列
---------------------------------------------
ライトが回転しているように見えたが、実際は**法線が変換されていないためライトの影響が固定された状態**になっている。これを解消するには、頂点がモデル座標変換で移動したり回転したりしても問題が起こらないように、法線のほうも同時に変換する必要がある。

モデル座標変換の影響に合わせて、法線を正しい向きへと変換するために必要な行列は、モデル座標変換行列から生成する。法線変換用の行列は、**モデル座標変換行列の逆転置行列(モデル行列の転置行列の逆行列)**を使う。

```
// ※ mMatrix == モデル座標変換行列
// ※ nMatrix == 法線変換用行列を格納する変数

// モデル座標変換行列を転置
gl3.mat4.transpose(mMatrix, nMatrix);

// さらに行列を逆行列に変換する
gl3.mat4.inverse(nMatrix, nMatrix);
```

シェーダ側で**uniform変数**としてこの法線変換行列を受け取り、これを頂点法線の変換に使う。

```
// 頂点シェーダ内で法線を変換
vec3 N = (nMatrix * vec4(normal, 0.0)).xyz;

// 拡散光の影響度を内積を使って算出
float diffuse = max(dot(N, lightDirection), 0.0);
```

## テクスチャ
---------------------------------------------
テクスチャとは、画像などのいわゆるビットマップイメージをWebGLで利用するために欠かせない概念。

WebGLでは、画像を読みこんだり動画ファイルの映像を読みこんだりしながら、これをポリゴンに貼り付ける（マッピング）することができます。このような処理のことを**テクスチャマッピング** と呼び、WebGLに限らず3DCG では頻繁に利用される技術。

テクスチャの扱いを覚えれば、自由に画像を三次元世界に持ってくることができ、より高い表現力を得られる。

![003.jpg](resources/F9560420410D6A56FCC0781844E6EA0E.jpg)

テクスチャマッピングを理解するためには、そもそもWebGLにはどうして「テクスチャ」という概念が存在するのか、その理由から理解しておく必要がある。

## テクスチャはデータの入れ物
---------------------------------------------
たとえば画像や動画など、リソースには様々な種類やフォーマットがある。画像だけで考えても、JPEGやPNG など、さらに細かな違いがありある。こういったイメージの元データの差異を、統一のデータ構造に格納してしまうことで無視できる、というのがテクスチャの最大の利点であり、同時にテクスチャという概念が存在する理由のひとつ。

WebGLの開発では、一度テクスチャにデータを格納することさえできてしまえば、そこから先はまったく同じ統一された手順で利用できる。元データがJPEGだろうがPNGだろうが、あるいはプロシージャルにcanvas2dなどを用いて生成したビットマップだろうが、テクスチャオブジェクトの使い方さえわかっていれば全く同じように扱うことができる。

イメージデータからのビットマップデータの読み出しはWebGLコンテキストが自動的に行なってくれますが、いくつか注意すべき制約がある。

WebGLでは、拡張機能などを使わずに安全に読み込める画像形式はJPEGとPNGの二者です。他のフォーマットもサポートされている可能性はありますが、どんな端末でも安定して使えるということになると、このふたつ。画像データの大きさにも注意が必要。

テクスチャの元データとなる画像は、画像の一辺のピクセル数（サイズ）を**2の累乗**に合わせる必要がある。それ以外の大きさでも表示される場合もあるが非推奨。確実に使える状態を作るためにも、多少面倒でもこのルールについては基本的に守る。

![004.jpg](resources/0DA8BFC29213B450CA322899BF8B90C9.jpg)

**縦横の比率は１：１でなくても問題ない**。


## テクスチャの最大サイズを調べる
---------------------------------------------
テクスチャ用の画像データの大きさの上限値も実は存在するのですが、これは端末によって結果が異なる。大抵の場合、モバイル端末などの場合はPCよりもこの上限値が低くなる傾向があるので、もしターゲットとなる端末が固定されている場合には、事前に調べるようする。PCでも**GPU**の性能によって最大値は変わる。

WebGLコンテキストの性能を調べるには以下のようにgl.getParameterを利用します。引数にどのような指定を行ったのかによって、得られる結果が変わる。

```
let imageSize = gl.getParameter(gl.MAX_TEXTURE_SIZE);
```

[参考](http://alteredqualia.com/tmp/webgl-maxparams-test/)

+ テクスチャとはイメージデータの入れ物
+ テクスチャの元データは**2の累乗サイズ**に揃える
+ テクスチャの最大サイズは事前にチェックできる
+ `getParameter`を用いれば様々な情報を調べることができる

## テクスチャ用画像の読み込み
---------------------------------------------
テクスチャに割り当てる画像を読み込む際は、WebGL特有の問題に注意する必要がある。それは、一般的なウェブページがそうであるように、画像データはページの読み込みとは時間差で読み込まれる可能性がある。このことを考慮しないと、テクスチャを使うことができない場合がでてくる。

OpenGLなどのネイティブな開発とは異なり、WebGLの場合は**画像データをサーバから取得**する。画像が正しく取得できていない（ロードが完了していない）状態でテクスチャの初期化処理を行ってしまうと、正しく画像データが割り当てられず、真っ黒な色になって失敗する

ここが C++ などのネイティブ実装のテクスチャ関連処理と異なる部分で、WebGLでは画像のロード遅延を考慮したテクスチャの初期化が必要。

具体的には、画像が読み込み完了すると発行される**onloadイベント**をトリガにして、テクスチャの初期化を行う。また、画像の先読み処理を行うことでも使用することはできる。

`gl.bindTexture`というメソッドを呼び出す必要がある。この「バインドする」という処理は、VBOなどのバッファを扱ったときにも出てきましたよね。テクスチャは、一種の画素データを格納したバッファのようなものなので、VBOなどと同様にバインドするという手順が存在する。

つまり、WebGLコンテキストに対して、まず最初に「テクスチャをバインド」する。

そして画像データを割り当てるメソッド（`gl.texImage2D`）を呼び出すと「その時点でバインドされていたテクスチャ」に対して画像データが割り当てられる。

![005.jpg](resources/AC18B1EC0DFB49C508966ED85F7D5369.jpg)

テクスチャという入れ物にデータを流し込むイメージ。

### まとめ
+ 画像が読み込まれたら初期化を開始する
+ onload イベントを活用して初期化する
+ テクスチャはバインドすることで操作対象になる
+ バインドされているテクスチャに効果が及ぶ

## テクスチャユニット
---------------------------------------------
WebGLには**テクスチャユニット**という考え方がある。テクスチャユニットは、0から始まる連番になっていて、規定値は0に指定されてる。
 
 ![006.jpg](resources/48B29C6A1B7A91EB3AE62B97F1D6EBAA.jpg)
 
最低でも８つは存在することが仕様で決まっている。
 
バインドするという行為は**その時点でアクティブなテクスチャユニット**に対して行われる。アクティブなテクスチャユニットを2や3などの規定値とは異なるユニットに変更してからテクスチャをバインドすれば、その時点でのアクティブなユニットに対してテクスチャをバインドできる。

WebGLのテクスチャを使った処理に慣れるまでは、あまり深く考えずに規定値である0番目のユニットを使う形が良い。

### まとめ
+ テクスチャユニットはテクスチャが格納される場所
+ テクスチャの最大利用数 === テクスチャユニット数
+ アクティブなユニットに対してバインドされる
+ ユニットを切り替えてバインドすれば同時に複数のテクスチャをバインドすることも可能

## テクスチャを使う準備
---------------------------------------------
テクスチャを使ったレンダリングを行うためには他にも準備しなければならないことがある。まず最初に変更を加えるべきは、**頂点属性の追加**。ライティングのために法線を追加したのと同じように、テクスチャマッピングのためには**テクスチャ座標**と呼ばれる座標を頂点に追加する必要がある。

## テクスチャ座標
---------------------------------------------
テクスチャ座標とは、その頂点に**テクスチャのどの部分を貼り付けるか**の指標となる座標。これは3Dモデリングなどの世界ではよくUVと呼ばれいるもの。OpenGLやGLSLでは、SとTを使ってこのテクスチャ座標を表す。

![007.jpg](resources/A2C44A15D8D3595736497E06C3DD8FC8.jpg)

**範囲は0.0から1.0で指定する。**

テクスチャ座標は二次元の座標系なので、シェーダ内では普通`vec2`として定義。一般にテクスチャ座標は、0.0 から1.0で表す。`attribute`変数としてシェーダに頂点属性を追加し、javascript側ではこれにプッシュするための新しいVBOを作る。

### JavaScript
```
// テクスチャ座標（以下は vec2 で４つ分）
var texCoord = [
    0.0, 0.0, // ひとつ目の頂点のテクスチャ座標
    1.0, 0.0, // ふたつ目の頂点のテクスチャ座標
    0.0, 1.0, // みっつ目の頂点のテクスチャ座標
    1.0, 1.0  // よっつ目の頂点のテクスチャ座標
];
// 座標データから頂点バッファを生成
var VBO = [
    （中略）
    gl3.create_vbo(texCoord)
];
```

テクスチャ座標を先ほどのように定義すると、ひとつ目の頂点は元画像の左上を参照することになるのがわかる。
イメージしにくいかもしれませんが、テクスチャ座標は0.0から1.0で定義すること、そして画像が上下反転して読み込まれることがわかる。

![008.jpg](resources/C286B5175DCF2AB044FEFA320E1F2C60.jpg)


## テクスチャユニットの番号をシェーダに送る
---------------------------------------------
テクスチャユニットの番号は、シェーダ内でテクスチャを判別するのに用いられる。つまり、テクスチャを利用する際には、シェーダ側にもどのテクスチャを使うのかを番号で通知する必要がある。

### GLSL 内でのテクスチャの指定
GLSLでは、テクスチャを扱う際には特殊なデータ型を使う。それが`sampler2D`型。

```
uniform sampler2D textureUnit; // テクスチャユニット
```

javascriptからはテクスチャユニット番号（つまり整数）を送りますが、GLSL側ではこの`sampler2D`という型になっている。

### GLSL で色の読み出し
GLSLの内部でテクスチャの色情報を抜き出す際には、以下のように`texture2D`関数を利用する。

```
// 第一引数に sampler2D 型、第二引数にテクスチャ座標
vec4 samplerColor = texture2D(texture, vTexCoord);
```
テクスチャから色が読み出すことができる。型は`vec4`でRGBの値が0.0から1.0の範囲で取り出せる。ライティングとテクスチャマッピングを同時に行いたければ、ライトの計算を行った上で、テクスチャから読み出した色と乗算する。

### まとめ
+ テクスチャの元データは 2 の累乗サイズに
+ テクスチャ読み込みは遅延ロードに注意
+ テクスチャはバインドして初めて利用できる
+ テクスチャユニットで複数バインドもできる
+ アクティブなユニットの規定値は 0 番
+ シェーダへはユニット番号をプッシュ
+ シェーダでは`sampler2D`型として参照する

## テクスチャパラメータ
---------------------------------------------
テクスチャに対して設定するパラメータを指す。

テクスチャパラメータには大きく分けてふたつの設定項目があり、ひとつは「テクスチャ参照時の補間方法」。線形に補間するのか、あるいは最近傍法で補間するのか、などが選択できる。**わかりやすく言うとフィルタリングの指定**。

### フィルタリング方法
フィルタリングの設定は、拡大時と縮小時で、それぞれ個別に設定。`gl.TEXTURE_MIN_FILTER`が縮小時の挙動を、`gl.TEXTURE_MAG_FILTER`が拡大時の挙動の指定になる。


```
gl.texParameteri(gl.TEXTURE_2D, gl.TEXTURE_MIN_FILTER, 設定値);
gl.texParameteri(gl.TEXTURE_2D, gl.TEXTURE_MAG_FILTER, 設定値);

// 設定値（下に行くほど高負荷）
gl.NEAREST // ニアレストネイバー（最近傍フィルタ）
gl.LINEAR // 線形補間
gl.NEAREST_MIPMAP_NEAREST // ミップマップ + フィルタ
gl.NEAREST_MIPMAP_LINEAR  // ミップマップ + フィルタ
gl.LINEAR_MIPMAP_NEAREST  // ミップマップ + フィルタ
gl.LINEAR_MIPMAP_LINEAR   // ミップマップ + フィルタ
```

![014.jpg](resources/271FBAB1325EA8A7F4ED2B6E5642338D.jpg)

### ミップマップ
ミップマップとは、元のイメージデータの半分の大きさのテクスチャをあらかじめ生成しておき、内部的に持っておく仕組み。

**ミップマップのイメージ図**

![010.jpg](resources/C261D87A7BC858C6DF6259D2B460E0F8.jpg)

たとえば元画像が128pxであれば、その半分の64px、さらにその半分の32px、さらにその半分の……という具合に、最終的に1pxになるまであらかじめ縮小したイメージデータを作りテクスチャの内部に確保しておく。こうすることで、テクスチャが縮小表示される場合の**補間の負荷をあらかじめ計算しておき軽減する**ことができる。これがミップマップ。

WebGLにはミップマップを自動生成してくれるメソッドがあるので、テクスチャの初期化処理ではこれを呼ぶようにしていた。`MIN_FILTER`系のフィルタリング処理では、このミップマップが利用できます。ただしミップマップはあくまでも縮小した場合にだけ使われるため、`MAG_FILTER`系のパラメータとして設定することに意味はありませんので注意が必要。

### 範囲外テクスチャ座標
範囲外のテクスチャ座標が設定された場合の振る舞いというパラメータ指定ある。本来はテクスチャ座標は 0.0 から 1.0 の間で設定するものですが、その範囲の外の値でテクスチャを参照したときに、どういう振る舞いをすべきなのかを指定する。

![009.jpg](resources/B8158A170C998535DE25C966C3F00517.jpg)

```
gl.texParameteri(gl.TEXTURE_2D, gl.TEXTURE_WRAP_S, 設定値);
gl.texParameteri(gl.TEXTURE_2D, gl.TEXTURE_WRAP_T, 設定値);

// 設定値
gl.REPEAT // 繰り返し
gl.MIRRORED_REPEAT // 反転繰り返し
gl.CLAMP_TO_EDGE // 切り捨て
```

### まとめ
+ バインドしているテクスチャにパラメータを設定できる
+ フィルタリングの方法
+ ミップマップは縮小フィルタにしか使えない
+ 範囲外のテクスチャ座標が指定された場合の挙動

## ブレンディング
---------------------------------------------
WebGLでブレンディングと言った場合には、これは色と色とを混ぜあわせるということを指して使われる。ブレンディングを理解することができるとアルファブレンディングのような、奥が透けて見えるレンダリングを行ったり、まるでフォトレタッチソフトを使ったかのような色を合成する処理が行えるようになる。

「半透明のものを表示する」ということは、色を混ぜ合わせて最終的な出力結果を描画していくことを指しているので、これがブレンディングに相当。

![011.jpg](resources/81EF230A70D258A7812C3DE6013A7007.jpg)

**ブレンドの代表例、アルファブレンディング**

### SRCとDST
ここで言う、色と色、この両者が表すものは厳密には**SRC**と**DST**というふたつのキーワードで表される色のこと。SRC は、source、つまりソースとなる色で、言い換えると 今から**出力しようとしている色**。DST は、destination、つまり **出力済みの色**です

SRCとDST の両者をスムーズにイメージすることができれば、徐々にブレンディングの全容が見えてる。SRC は今まさにレンダリングされようとしている色。赤をこれから描こうとしているなら、この赤こそがSRC。DST は既に出力されている色であり、もし下地に青が塗られているなら、この青こそが DST。

![012.jpg](resources/EF91D463EC038956A7D4FC5A797C9725.jpg)

**何も描いていない背景部分の色もDSTに相当します**

つまりブレンディングとは、既に下地として着色されている色（DST）と、これから描こうとしている色（SRC）を、なんらかのルールに則って混ぜ合わせる処理。

このSRCとDSTをどういったルールで混ぜ合わせるのか、これこそがブレンディングのすべてであり、どのように設定したかによって、この混ぜ合わせる方法のルールが逐一変更される仕組み。

### ブレンディングが実行されるのは？
WebGLで何かを描く際には、GLSLを使って最終的に出力される色を決定している。事実、この認識は間違っていないのですが、ブレンディングはフラグメントシェーダよりもさらに先のステージで色を操作する。つまりは、ディスプレイに出力される直前の最後の処理で、ブレンディングが影響してくる。

のことからもわかるように、ブレンディングはGLSLとは直接関係のない部分で処理が行われる。言い換えると、ブレンディングの設定はあくまでも**WebGL側（javascript）でWebGLコンテキストに対して行う**。シェーダでどのような色を出力しても、ブレンディングの設定如何によって、出力結果は変わってくる。

### ここまでのまとめ
+ 色を混ぜ合わせる処理をブレンディングと呼ぶ
+ 混ぜ合わせるのは SRC と DST で表される色
+ ブレンドが行われるのはフラグメントシェーダのさらに後

### ブレンディングの有効化
ブレンディングはまず有効化することで初めて利用できる。つまり既定では無効化されている。

有効化には`gl.enable`メソッドを利用します。引数には`gl.BLEND`を与える。

```
// 記述例
gl.enable(gl.BLEND);
```

### ブレンディングの設定例
ブレンディングは、深度テストのときと同様に、有効化した状態からさらに設定を加えていくことによって初めて力を発揮する。しかし、この設定方法はものすごく複雑というか、選択できる項目が多岐に渡りわかりにくくなっている。

参考： [ブレンディングの設定例](https://wgld.org/s/sample_018/)

ご覧の通り、ブレンディングはもともと画像処理などの知識がないとなかなか難しいジャンル。参考までに、最も利用頻度が高いと思われる、アルファブレンディングの設定例は下記の通り。

```
gl.blendFuncSeparate(
  gl.SRC_ALPHA,           // SRC_RGB
  gl.ONE_MINUS_SRC_ALPHA, // DST_RGB
  gl.ONE,                 // SRC_A
  gl.ONE                  // DST_A
);
```